% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

%\hl{Texto.}

%\hrulefill

Requisitos são as bases para todo projeto, definindo o que as partes interessadas de um novo sistema necessitam e também o que o sistema deve fazer para satisfazer as suas necessidades. Esta etapa é realizada pelos desenvolvedores e clientes, onde os clientes explicam aos desenvolvedores o que a aplicação deve realizar.

Existem 3 categorias nos requisitos: Requisitos Funcionais, Requisitos Não Funcionais e Regras de Negócio. Um requisito funcional define uma função do sistema ou seu componente. O requisito funcional representa o que o software faz, em termos de tarefas e serviços.

Requisitos não funcionais são os requisitos relacionados ao uso da aplicação em termos de desempenho, usabilidade, confiabilidade, segurança, disponibilidade, manutenção e tecnologias envolvidas.

Regras de Negócio são declarações sobre a forma da empresa fazer negócio. Com isso, varia de cliente para cliente. As organizações com isto têm políticas para satisfazer os objetivos do negócio, satisfazer clientes, fazer bom uso dos recursos, e obedecer às leis ou convenções gerais do negócio.

Além dos requisitos definirem os problemas e soluções também devemos definir os riscos e prover soluções satisfatórias casos esses riscos venham a falhar. Neste capítulo será realizada a descrição do escopo do SCAP, além dos requisitos levantados anteriormente por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}.

\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-descricao-escopo}

O SCAP deve possuir todas as solicitações de afastamento dos professores do Departamento de Informática (DI). Tais solicitações podem ser para eventos no Brasil ou no exterior. A avaliação delas previsam ser feitas pelos professores do DI, e em alguns casos, pelo Conselho Departamental do Centro Tecnológico (CT) e pela Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG). Caso a solicitação seja aprovada, o professor está apto a realizar a viagem.

Para eventos no Brasil, a solicitação precisa ser aprovada pela Câmara Departamental (formada pelos funcionários do departamento e representantes discentes). O pedido é realizado por meio da lista de e-mails dos funcionários do DI e endereçado ao chefe do departamento (cargo exercido por algum professor do DI durante mandato temporário). Caso não haja nenhuma manifestação contrária à solicitação, o pedido é aprovado. Portanto, para eventos nacionais, todo o processo ocorre dentro do DI.

Para eventos no exterior, um professor, que não tenha parentesco com o solicitante, é escolhido para ser o relator do pedido. Após o parecer do relator, a solicitação passa pela aprovação do DI, como citado acima. Porém, é necessário que o CT e a PRPPG aprovem o pedido e que o afastamento seja publicado no Diário Oficial da União, conforme art 95 da lei 8.112 (\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8112cons.htm}).

O escopo do SCAP se limita à tramitações dentro do DI, não há integraçaõ com os sistemas do CT e da PRPPG. Portanto, pedidos para viagem ao exterior só fazem parte do escopo enquanto se encontram dentro do DI.

O SCAP foi desenvolvido para auxiliar os professores e secretários na tramitação do pedido de afastamento. O sistema atinge o objetivo enviando e-mails automáticos aos envolvidos e do uso de formulários para ajudar na criação dos documentos necessários para se realizar uma solicitação. O sistema também permite que demais professores e secretários consultem
dados sobre as solicitações.

%%% SECTION - Modelo de Casos de Uso %%%
\section{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-modelo-caso-uso}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo, isto é, os usuários do sistema~\cite{silva:2007}. Após a definição do escopo, o processo de Engenharia de Requisitos seguiu com a modelagem de atores, demonstrado na Tabela~\ref{tbl-atores-scap}.

\begin{table}
    \caption{Atores do SCAP.}
    \label{tbl-atores-scap}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|p{100mm}|}\hline
        \textbf{Ator} & \textbf{Descrição}\\\hline
        Professor & Professores Efetivos do DI/UFES.\\\hline 
        Chefe do Departamento & Professores do DI/UFES que estão realizando a função administrativa de chefe e sub-chefe do departamento.\\\hline
        Secretário & Secretário do DI/UFES.\\\hline 
    \end{tabular}
\end{table}

Os secretários lidam com a parte administrativa do sistema, é responsabilidade deles cadastrar os professores, bem como seus parentescos e mandatos dos chefes do departamento. Outras tarefas dos secretários envolvem a realização do processo em que os pedidos de afastamento são submetidos: eles cadastram os pareceres de fora do DI e também arquivam os pedidos já finalizados.

Os professores cadastram seus pedidos de afastamento no sistema. Eles também
podem se manifestar contra o afastamento de outro professor, caso ainda seja tempo hábil para tal manifestação. Se for adicionado como relator de um afastamento no exterior, é responsabilidade do professor decidir se o DI aprova ou não tal afastamento.

O SCAP foi dividido em 2 subsistemas: Núcleo e Secretaria. O primeiro contempla os casos de usos dos professores e do chefe de departamento, enquanto o segundo envolve os casos de uso dos secretários.

As figuras~\ref{fig-diagrama-casos-de-uso-do-nucleo} e~\ref{fig-diagrama-casos-de-uso-da-secretaria} mostram os diagramas de casos de uso destes subsistemas. Nos parágrafos que se seguem, apresentamos uma descrição sucinta dos casos de uso levantados para o SCAP. Uma versão mais detalhada dessa descrição pode ser vista em~\cite{duarte-pg14,prado-pg15}.

%%% FIGURA - Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo %%%
\begin{figure}
\centering 
\includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/CasosDeUsoNucleo.png}
\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo~\cite{prado-pg15}.}
\label{fig-diagrama-casos-de-uso-do-nucleo}
\end{figure}

%%% FIGURA - Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretaria %%%
\begin{figure}
\centering 
\includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/CasosDeUsoSecretaria.png}
\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretaria~\cite{prado-pg15}.}
\label{fig-diagrama-casos-de-uso-da-secretaria}
\end{figure}

Em \textbf{Solicitar Afastamento}, um professor cadastra um pedido de afastamento no sistema, informando todos os dados necessários para a tramitação do mesmo. Em \textbf{Cancelar Afastamento} o professor cancela um pedido de afastamento e o seu status é alterado para cancelado, caso ele seja o solicitante.

O caso de uso \textbf{Encaminhar Afastamento} é realizado pelo Chefe do Departamento
quando o mesmo analisa um pedido de afastamento internacional recém cadastrado e aponta um professor como relator deste afastamento. Já \textbf{Deferir Parecer} é utilizado quando um professor, que foi cadastrado pelo Chefe do Departamento como relator de um afastamento internacional, cadastra seu parecer sobre o afastamento.

\textbf{Consultar Afastamento}, como o nome já diz, consiste em uma busca que um professor realiza para ver os dados de um pedido de afastamento. Em \textbf{Manifestar-se Contra Afastamento} um professor que é contrário a um afastamento cadastra o motivo de sua opinião contrária, assim uma reunião é marcada e os professores decidem se o afastamento é aprovado ou não.

Em \textbf{Cadastrar Usuário} um secretário cadastra um novo professor ou secretário no sistema, informando os dados pessoais necessários. \textbf{Em Cadastrar Chefe do Departamento} um secretário cadastra o mandato do Chefe de Departamento, informando as datas de início e fim do mesmo.

O casos de uso \textbf{Registrar Parecer CT} e \textbf{Registrar Parecer PRPPG} acontecem quando um secretário cadastra o parecer do Centro Tecnológico e da Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação, respectivamente, sobre um pedido de afastamento internacional. 

\textbf{Arquivar Afastamento} acontece no final da tramitação de um pedido de afastamento quando o secretário muda o status do mesmo para ``Arquivado''.

%%% SECTION - Análise do SCAP %%%
\section{Análise do SCAP}
\label{sec-analise-scap}

A Modelagem de Classes segue o modelo levantado previamente por \citeonline{prado-pg15} ao fazer a modelagem para implementação do SCAP com o \textit{framework} VRaptor, revisando a modelagem feita anteriormente por \citeonline{duarte-pg14}. 

Apesar do SCAP ter sido dividido em dois subsistemas, as classes de domínio do problema, representadas no diagrama de classes da Figura~\ref{fig-diagrama-classes-scap}, todas pertencem ao subsistema Núcleo. Isso se dá porque a divisão em subsistemas ocorreu com intuito de facilitar a implementação, e não devido a natureza das classes criadas~\cite{prado-pg15}.

\begin{figure}[t]
\centering 
\includegraphics[width=.85\textwidth]{figuras/DiagramaClasseSCAP.png}
\caption{Diagrama de Classes do SCAP~\cite{prado-pg15}.}
\label{fig-diagrama-classes-scap}
\end{figure}

O Atributo ``situação da solicitação'' da classe Afastamento representa em qual estágio da tramitação um pedido de afastamento está, os status possíveis serão discutidos mais adiante. Já o atributo ``tipo do afastamento'' indica se o afastamento é necessário para atender a um evento localizado no Brasil ou no exterior.

As classes \textbf{Professor} e \textbf{Secretário} representam os professores de secretários do Departamento de Informática da UFES, respectivamente, ambas herdando os atributos da classe \textbf{Pessoa}. Professores podem possuir ou não uma relação de \textbf{Parentesco} com os demais professores. O chefe do departamento é representado por um \textbf{Professor} que possui um \textbf{Mandato} vigente.

Um \textbf{Afastamento} possui todas as informações necessárias para tramitação de um pedido de afastamento de um professor. A classe \textbf{Afastamento} pode ou não possuir mais de um \textbf{Documento} e requer um \textbf{Relator} somente quando o afastamento é devido a um evento internacional.

Um \textbf{Parecer} é emitido por um professor e é referente a um único afastamento, porém um professor pode criar vários pareceres para afastamentos diferentes, assim como um professor pode ser relator de vários afastamentos.

A seguir, pode-se encontrar as restrições observadas, primeiramente em \citeonline{duarte-pg14} e em seguida por \citeonline{prado-pg15}:

\begin{itemize}
\item Um professor não pode ser solicitado para dar um parecer sobre sua própria solicitação de afastamento;
\item A data de início de um afastamento não pode ser posterior a data de fim do mesmo afastamento;
\item A data de início de um mandato de professor não pode ser posterior a data de fim do mesmo mandato;
\item Não pode haver mais de dois professores (chefe e subchefe de departamento) exercendo um mandato ao mesmo tempo;
\item O secretário do departamento não pode abrir uma solicitação de afastamento;
\item Um professor não pode ser relator de um afastamento solicitado por um parente.
\end{itemize}